% !TEX encoding = UTF-8 Unicode
% !TEX root = tese.tex

\chapter{Conclusão}
\label{ch:conclusao}
%\begin{quote} {\small
\begin{flushright}
\textit{``A síntese\\*
O equilíbrio\\*
O acabamento de carrosserie\\*
A invenção\\*
A surpresa\\*
Uma nova perspectiva\\*
Uma nova escala\\*
Qualquer esforço natural nesse sentido será bom.''} \\
Oswald de Andrade – Manifesto Pau Brasil    
\end{flushright}
%}\end{quote}



Essa pesquisa partiu de um desejo de investigar a aplicação de tecnologias web --- como HTML, CSS e JavaScript --- para o desenvolvimento de aplicativos para produção musical. Para isso, passamos primeiro por um processo de investigação das interfaces existentes, e identificamos alguns problemas das interfaces atuais; especialmente para práticas de música experimental e improvisação livre. Podem ser caras --- como a maioria dos DAW --- ou complexas de usar --- como os \emph{patchers} ou impor constrições --- de tempo, ritmo ou escala, ou ainda muito simples e incapazes de produzir uma gama variada de sonoridades. Além disso, a operação de muitas delas depende do domínio de conhecimentos específicos como de uma prática de gesto musical, de técnicas tradicionais de notação ou edição de áudio digital. Constatamos que existem poucas ferramentas voltadas para a inclusão de pessoas amadoras nas práticas criativas em música de uma maneira geral, mas também que é um campo de investigação de outros pesquisadores. No curso dessa pesquisa entramos em contato e pudemos nos relacionar com outros grupos de pesquisadores interessados nesses temas, principalmente acompanhando os grupos de pesquisa do NuSom\footnote{\url{http://www2.eca.usp.br/nusom/}}, da Orquestra Errante, da rede Sonora\footnote{\url{http://www.sonora.me/}} e do grupo de Computação Musical da Universidade de São Paulo, do Centre for Digital Music\footnote{\url{http://c4dm.eecs.qmul.ac.uk/}} e do Audio Commons\footnote{\url{https://www.audiocommons.org/}} na QMUL e participando das últimas conferências de Web Audio\footnote{\url{https://webaudioconf.com/}} e Ubimus\footnote{\url{https://alice.dcomp.ufsj.edu.br/ubimus/}}.

UbiMus é um campo de pesquisa que se estabelece há cerca de dez anos para pensar em tecnologias para aplicações musicais criativas especialmente voltadas para ``promover a criação de música em contextos que antes não eram acessíveis a empreitadas artísticas''\footnote{\cite{Keller2018}}. Isso é especialmente importante em um contexto como o do Brasil, onde mesmo o acesso a computadores é relativamente precário em muitas regiões, por questões geopolíticas que se desdobram desde a colonização. Nesse sentido é importante pensar também alternativas possíveis para produzir outros tipos de música, que superem também a perspectiva imposta pela música ocidental --- de ritmo, escala, harmonia etc --- que não deixa de ser colonialista.

%foster music making in contexts that were previously not accessible to artistic endeavors.  
%One of the objectives of ubimus endeavors is to provide access to creative music
%making for a wide range of participants. Supporting good-quality musical products without creating unnecessary barriers to novice participation is particularly tricky. Hence, ubimus research has yielded alternative approaches, including the development of creativity sup- port metaphors. These metaphors can be used to guide the implementation of technological infrastructure. Whether the metaphors are effective means of support for creative activities demands experimentation and data collection in real settings. Consequently, ubimus stu- dies deal with the assessment of creative products and of creative processes while subjects carry out musical activities in everyday contexts.

Durante nossa pesquisa, tivemos a oportunidade de desenvolver algumas propostas práticas, para tentar outras abordagens para interação musical para além da tradicional associação entre gesto e som. Os projetos desenvolvidos, principalmente o projeto ``Banda Aberta'' e a ferramenta online ``Palysound.space'' se mostraram interessantes e úteis em avaliações e performances realizadas. 

O Projeto ``Banda Aberta''\footnote{Disponível em: \url{http://banda.codigo.xyz/chat/index.html}} que desenvolvi com a parceria do cientista de computação Fábio Goródscy propunha uma performance participativa que funcionava a partir de um \emph{chat} de internet onde as letras eram mapeadas em sons\footnote{\cite{Stolfi2017}, \cite{Stolfi2017w}, \cite{Stolfi2018}}. Foi apresentado publicamente em 13 diferentes ocasiões, e funcionou como uma ``web agora'' onde os participantes tinham liberdade de fala (uma vez que não eram identificados). Utilizamos o \emph{chat} como forma de \emph{input} porque consideramos que o alfabeto é a tecnologia de linguagem comum mais compartilhada entre as pessoas que participariam das performances propostas. Avaliamos o projeto através de análises temáticas\footnote{\cite{Braun2006}} e estatísticas para atestar se essa liberdade chegou também a permitir à audiência a vivência de experiências de práticas musicais, e pela análise das mensagens enviadas, constatamos que a maioria das interações se dava fora do campos semântico, indicando que os participantes estavam experimentando com as possibilidades compositivas que a ferramenta oferecia, mesmo que limitadas. O projeto funcionou como uma peça musical interativa, mas onde as relações estabelecidas previamente pela compositora se mantiveram como uma estrutura comum estética a todas performances realizadas, pela associação fixa entre letras e sons. Para fazer essa associação, utilizamos procedimentos de tradução intersemiótica, que descrevemos no capítulo anterior. Apesar da liberdade dos usuários, a forma ainda era pré determinada e composta. 

%traducao intersemiotica


A partir da colaboração com o grupo de pesquisa Audio Commons da QMUL, durante estágio supervisionado por Mathieu Barthet, comecei a desenvolver um segundo projeto, de um instrumento para tocar conteúdos disponíveis online através da API do Freesound.org; dessa vez não como um projeto de performance, mas como um projeto de instrumento para minha própria expressão musical: o Playsound\footnote{Disponível na url:\url{http://www.playsound.space/}}. Como costumo praticar improvisação vocal com técnicas expandidas, queria um instrumento que não dependesse do gesto pra tocar, porque muitas vezes sinto dificuldade em coordenar linhas diferentes de voz enquanto toco instrumentos digitais. Parti mais uma vez do texto como forma de entrada, mas dessa vez, utilizando seu conteúdo semântico como base de entrada para buscas. Para selecionar os sons em tempo real, propusemos a utilização de espectrogramas, que fornecem informações sobre a sonoridade dos arquivos, mas não necessariamente sobre tonalidade. O Playsound é uma proposta de instrumento para tocar música concreta, que ainda pode ser desenvolvido se houverem recursos para isso. Até o momento teve colaboração de diversos pesquisadores no seu desenvolvimento, como Mathieu Barthet, Miguel Ceriani, Fábio Viola e especialmente Alessia Milo que é hoje a principal desenvolvedora back-end do projeto e já gerou quatro publicações \footnote{\cite{Stolfi2018b, Viola2018, Stolfi2018b, Stolfi2018w}} nos anais das conferências NIME, WAC e UbiMus no ano de 2018. Também fizemos duas performances além de uma apresentação solo e algumas em grupo utilizando a ferramenta em contextos de improvisação.

O desenvolvimento dessa pesquisa trouxe algumas respostas para nossas indagações iniciais. Mostrou que sim, é possível pensar novas formas de interface que permitam o acesso de pessoas não virtuosas em situações de práticas musical. Também confirmou nossa hipótese de que as tecnologias de sistemas web são viáveis para a construção de interfaces experimentais, como as que desenvolvemos. E trouxe algumas questões e indagações, que também apontam para desenvolvimentos futuros: o que fazer? e porque? São questões que não têm uma resposta exata, mas que ficam apontadas para uma pesquisa que não se encerra com essa tese.


\section{O que fazer?}

\begin{quote} {\small
\textit{
pegue um objeto\\
faça alguma coisa com ele\\
faça algo mais para ele\\ }
John Cage\footnote{\cite[p.71]{Cage2015}}}
\end{quote}

Um instrumento musical é um meio de comunicação. As novas tecnologias podem vir a transformar a música como as mídias digitais transformaram as comunicações humanas. O maior desejo de continuidade desta pesquisa é de desenvolver o Playsound para ampliar suas potencialidades também como sistema de comunicação. A idéia é chegar em algo que sintetize os projetos Banda Aberta de alguma forma, oferecendo um ambiente de comunicação e tocar colaborativo de forma a possibilitar a interação entre pessoas em um ambiente virtual. Essa direção, que é uma das mais excitantes, é também a mais complexa e custosa em termos de recursos humanos e conhecimentos necessários.

Nos últimos meses, tivemos a colaboração do programador Sasha Rudin para desenvolver uma nova versão do Playsound que permitiria essa funcionalidade desejada. Sua abordagem no entanto, foi de tentar reescrever o programa do zero, o que descartou todos desenvolvimentos que fizemos na interface. Talvez por falta de intimidade com a prática musical, foram descartados recursos importantes de processamento e edição de som em tempo real, e a ênfase foi dada em recuperar sons de outras fontes parceiras do projeto AC. Não ficamos satisfeitas com a velocidade, as funcionalidades e nem com a aparência do sistema desenvolvido por ele, o que nos levou a abandonar essa versão nova e voltar para o desenvolvimento da versão atual. 

Cage fala de um processo de composição através do fluxo ``uma das formas de compor é examinar o que você está fazendo e e ver se ainda funciona se acrescentar algo mais Apenas examine novamente e veja como continua''\cite{Cage2015}. Aqui, também nosso processo se deu dessa forma. As vezes, no desenvolvimento do projeto exploramos diversas direções de para onde ir e chegamos à conclusão de que não eram interessantes, ou que não tínhamos recursos disponíveis para sua realização. Isso aconteceu por exemplo com essa versão nova, e aconteceu também com a colaboração do pesquisador Fábio Viola, que trabalhou por um tempo também em um sistema de recomendações automáticas para a ferramenta\footnote{\cite{Viola2018}}. Quando percebemos que os recursos incluídos estavam deixando mais complexa e prejudicando a tocabilidade enquanto instrumento, decidimos manter a versão anterior. Puckette (\citeyear{PucketteMiller}), aponta que ``complexidade não é sinônimo de poder expressivo'' e que as pessoas querem ``ter o maior poder expressivo, da maneira mais simples possível''. Nesses dois momentos mencionados, tivemos que voltar atrás também ao perceber que estávamos ampliando o nível de complexidade, mas prejudicando o poder expressivo da ferramenta. No momento vivemos um novo desafio nesse sentido, uma vez a implementação do \emph{buffer} em WebAudio também deixou a ferramenta mais lenta do que é desejável, mas como os ganhos expressivos superaram as perdas com a velocidade do sistema, ainda mantivemos a versão até que consigamos recursos para desenvolver um tocador híbrido que recupere a agilidade dos objetos HTML que tínhamos na primeira versão do software.

Também pensamos em uma série de recursos que poderiam ser implementados em versões futuras, como incluir a possibilidade de sequenciamento de sons em grade, ou criar sequências de sons, incluir filtros mais complexos. A possibilidade de incluir silêncio depois dos loops é uma que permitiria construir estruturas mais ricas em variação dinâmica. Automatização de processos como criação de crossfades ou variações de loops, poderiam também ser incluídos, mas será necessário um trabalho intensivo de design de interface para conseguir incluir esses recursos sem dificultar o uso da ferramenta como um todo. O mesmo podemos dizer de incluir também mecanismos de síntese sonora na plataforma: poderia ser interessante para ampliar a riqueza de sons produzidos, mas também surgem questões de como incluir esses recursos sem reproduzir novamente parâmetros de tonalidade impostas pela música tradicional, e também de como disparar esses sons sem fazer novamente a mimese do piano no computador.

Analisando as faixas produzidas utilizando Playsound, percebemos que existe uma certa tendência à saturação sonora, porque atualmente a interface só permite cortar e repetir trechos de um áudio. Idealmente, para permitir maiores possibilidades de composição pensamos em incluir a possibilidade de adicionar intervalos de silêncio entre as faixas. Isso também permitiria sincronizar diferentes trechos de loop, com a formatação de loops de uma mesma duração ou durações múltiplas entre si.

Outra possibilidade interessante seria criar uma forma de dar vazão às produções feitas com o uso da ferramenta, criando ferramentas para transmissão de rádio ou webradio, ou repositório de faixas produzidas pelo Playsound. Também pensamos em incluir outras fontes de dados inclusive de fora do ambiente AC, como sons próprios autorais ou o próprio Youtube.

Da nossa prática com o instrumento, percebemos também que apesar de ser acessível, e tocável sem a necessidade de um virtuosismo do gesto musical, a complexidade de sons e de processamento ofertada pelo sistema até permite que se desenvolva uma virtuosidade de uso da ferramenta. Isso leva em conta a capacidade de ler espectrogramas e de compreender os sons mas também um conhecimento sobre os sons disponibilizados pela ferramenta e de como pesquisar utilizando o sistema. O fato de qualquer um conseguir usar o sistema não significa que qualquer um seja capaz de produzir um som agradável ou desejável com ele, e isso vai depender também da habilidade do musicista. Mas nossa experiência mostrou que a ferramenta é também uma porta de entrada possível e relativamente acessível para a prática musical. Relativamente porque no limite ainda depende de um computador para funcionar de uma maneira mais confortável, e por mais que os computadores e celulares sejam acessíveis hoje em dia, ainda estão distante de uma parcela considerável da população, e não podem ser usados em quaisquer condições de tempo e espaço. 

No momento atual, o Playsound não é um produto, ele se encontra atualmente hospedado na plataforma Heroku\footnote{\url{Heroku.com}}, que oferece hospedagem gratuita para projetos web. Isso limita o número de usuários permitidos simultaneamente no sistema, então para garantir que esteja sempre funcionando, o ideal é manter uma versão instalada em um servidor local no computador. De agora em diante, teremos também que pensar na sustentabilidade do sistema; em como garantir recursos para colocar o projeto em um servidor dedicado e continuar o projeto.  





%Complexity is not the same thing as expressive power. One wants one’s software to have the greatest expressive power possible, in the simplest possible way. \cite{PucketteMiller}
%Além disso surgiram muitas idéias de desenvolvimento também das capacidades de processamento musical da ferramenta






\section{Porque fazer?}

Desde que a web foi criada, como um sistema de compartilhamento de informações entre computadores em rede, ela já mudou bastante, no princípio, muitos acreditaram que ela seria uma ferramenta capaz de trazer a ``democracia participativa e a criatividade cooperativa''\footnote{\cite[p. 360]{Barbrook2009}}, como aponta Barbrook \citeyear{Barbrook2009}:

\begin{citacao}
Todos os sonhos de democracia participativa e criatividade cooperativa seriam realizados dentro da aldeia global por vir. Em estágios iniciais da modernidade, esses princípios libertários foram somente parcialmente realizados. Felizmente, uma vez que estivessem conectados à Internet, todos – inclusive os descendentes dos escravos – desfrutariam dos benefícios da democracia da alta tecnologia jeffersoniana.\cite[p. 365]{Barbrook2009}
\end{citacao}

Mas o que temos visto acontecer na verdade é quase o contrário. Novas corporações surgiram para estabelecer monopólios e concentração de dados, como é o caso das redes sociais. A indústria cultural hoje controla por meio de algoritmos obscuros o que se vê, o que se pode falar, o que se pode mostrar, e analisa dados da população em escala global, sempre com a desculpa de oferecer melhores e mais direcionados anúncios publicitários, ou nas palavras de Barbrook: ``graças ao panóptico em rede, a elite corporativa era agora capaz de controlar suas vidas muito mais detalhadamente do que no passado fordista''\footnote{\cite[p.  345]{Barbrook2009}}. Em ``Educação como prática da liberdade'' pedagogo Paulo Freire nota o caráter nocivo dessa nivelação, que já era praticado pela indústria cultural, mesmo antes da internet:


%\begin{citacao}
%Dos sistemas de câmeras de vigilância aos programas de monitoramento de mensagens eletrônicas, o governo dos Estados Unidos e seus aliados sistematicamente adquiriam as ferramentas para uma vigilância constante de toda a população global. No setor privado, as tecnologias da informação similarmente revitalizaram as hierarquias tayloristas. (...) graças ao panóptico em rede, a elite corporativa era agora capaz de controlar suas vidas muito mais detalhadamente do que no passado fordista. O tecno-coletivismo do mcluhanismo metamorfoseou-se no tecno-autoritarismo da consultoria gerencial de McKinsey. 
%\end{citacao}


\begin{citacao}
Uma das grandes, senão a maior, tragédia do homem moderno está em que é hoje dominado pela força dos mitos e comandado pela publicidade organizada, ideológica ou não, e por isso vem renunciando cada vez, sem o saber, à sua capacidade de decidir. Vem sendo expulso da órbita das decisões. As tarefas do seu tempo não são captadas pelo homem simples, mas a eles apresentadas por uma ``elite" que as interpreta e as entrega em forma de receita, de prescrição a ser seguida. E, quando julga que se salva seguindo as prescrições, afoga-se no anonimato nivelador da massificação, sem esperança e sem fé, domesticado e acomodado: já não é sujeito. Rebaixa-se a puro objeto. Coisifica-se. \cite[60]{Freire2015}
\end{citacao} 


As eleições de 2018 provaram o potencial destruidor dos novos meios de comunicação, esse sujeito objeto massificado, impulsionado pela era da pós-verdade, em ambientes completamente controlados por algoritmos que não se sabe o que e quem controlam. Contra essa massificação que nos é imposta, Freire \citeyear{Freire2015} aponta a necessidade de se pensar novos processos pedagógicos que formem sujeitos capazes de criar e recriar as suas próprias realidades: 

\begin{citacao}
A partir das relações do homem com a realidade, resultantes de estar com ela e de estar nela, pelos atos de criação, recriação e decisão, vai ele dinamizando o seu mundo. Vai dominando a realidade. Vai humanizando-a. Vai acrescentando a ela algo de que ele mesmo é o fazedor. Vai temporalizando os espaços geográficos. Faz Cultura. E é ainda o jogo destas relações do homem com o mundo e do mundo e do homem com os homens, desafiado e respondendo ao desafio, alterando, criando, que não permite a imobilidade, a não ser em termos de relativa preponderância, nem das sociedades nem das culturas. E, à medida que cria, recria e decide, vão se conformando as épocas históricas. É também criando, recriando e decidindo o que o homem deve participar destas épocas. \cite[p. 60]{Freire2015}
\end{citacao} 


%``No momento em que todos tivessem acesso à Internet, a democracia participativa e a criatividade cooperativa seriam a ordem do dia. Entretanto'' 


Ao decidir seguir a carreira de professora, de ter um compromisso com a educação e as potências que emanam dessas relações, nos obriga também a pensar em desenhar novas ferramentas que também possam fomentar processos de prática musical mais inclusivas. Tive felizmente, no final deste processo a oportunidade de lecionar e utilizar ferramentas desenvolvidas nesta pesquisa em aulas. Pude também exercitar de maneira livre uma prática de design, na busca de construir ferramentas que são objetos técnicos mas também exercícios estéticos, ao propor formas novas de interação musical. 


Se o desejo partiu de uma necessidade própria, os resultados mostraram que alguns dos exercícios desenvolvidos serviram para além disso. Ao procurar resolver problemas de nossa própria prática musical, chegamos no Playsound, que também é uma ferramenta aberta e acessível para qualquer pessoa através da web.  Ele possibilita também uma experiência de ``tocar sem saber tocar'', ao oferecer acesso aos sons por meio de conceitos semânticos e textuais e não através do domínio de uma técnica ou posse de um instrumento musical. Com isso, nos inserimos no campo de pesquisa da música ubíqua, que tem como propósito desenvolver ferramentas acessíveis e portáteis. Mas, se é verdade que os dispositivos móveis e computacionais são cada vez mais presentes e acessíveis, é também que as ferramentas analógicas --- como os instrumentos portáteis de percussão e a voz --- têm também muita potência, por vezes até mais que os dispositivos computacionais, ao passo que não dependem nem de bateria nem de eletricidade. Nossas experiências foram no sentido de procurar sentido na internet, mas no final acredito também cada vez mais no que está fora dela. Parafraseando Décio Pignatari: na música interessa o que não é música. O sentido que queremos dar para essa pesquisa não está só na computação musical, e gostaríamos muito de direcionar essa pesquisa para pensar estruturas que pudessem fazer essa relação entre as tecnologias digitais e analógicas. Para empoderar e para fazer o carnaval permanente. Ganhar as ruas, e sair das salas de performance, aí pode estar a grande delícia.





%insuficiência do computador em condições de praia

%Chegamos também a pensar nos próprios meios de compunicação, ao propor uma espécie de tradução intersemiótica de meios. Como traduzir o alfabeto em música, como mapear letras em sons, utilizando métodos diversos, como analogias por forma ou por significado; Chegamos em um processo de tradução semântica, utilizando a mediação 



 %não textuais ou não mediadas por terceiros. 

% Nossas experiências também foram no sentido de procurar sentido na internet, .   Gostaria muito de poder direcionar essa pesquisa no futuro a pensar estruturas para . 




\begin{quote} {\small
\textit{
``
Na vida interessa o que não é vida\\ Na morte interessa o que não é morte\\
Na arte interessa o que não é arte\\
Na ciência interessa o que não é ciência\\
Na prosa interessa o que não é prosa\\
Na poesia interessa o que não é poesia\\
Na pedra interessa o que não é pedra\\
No corpo interessa o que não é corpo\\
Na alma interessa o que não é alma\\
Na história interessa o que não é história\\
Na natureza interessa o que não é natureza\\
No sexo interessa o que não é sexo\\
(: o amor que, de resto, pode ser abominável)\\
No homem interessa o que não é homem\\
Na mulher interessa o que não é mulher\\
No animal interessa o que não é animal\\
Na arquitetura interessa o que não é arquitetura\\
Na flor interessa o que não é flor\\
Em Joyce interessa o que não é Joyce\\
No concretismo interessa o que não é concretismo\\
No paradigma interessa o que não é paradigma\\
No sintagma interessa o que não é sintagma\\
Em tudo interessa o que não é tudo\\
No signo interessa o que não é signo\\
Em nada interessa o que não é nada.''
} \\
Décio Pignatari – Interessere    
}\end{quote}











%Sobre a Gambiarra:

%\begin{citacao}
%Sua prática é uma ação que não parte de um projeto (design). Em geral emerge em contextos precários – em relação a recursos, materiais, ferramentas limitadas ou inexistentes – e é uma solução técnica que não se preocupa necessariamente com a solução bem-acabada. Pela falta de projeto, o improviso configura-se como uma ação empírica e informal, às vezes com uma postura oposta ao saber formal e teorizado, porém não necessariamente contrária, porque seria possível falar em gambiarra num contexto do saber formal e técnico. \cite[7]{Obici2014}
%\end{citacao}





%\begin{citacao}
%O hacker usa seu computador como meio de fazer dinheiro, mas, além disso, ele usa o computador em si como entretenimento. Foi assim que o Linux surgiu, na fusão do entretenimento e o trabalho.
%Vale dizer que tal entretenimento, apontado como uma forma de escapar dos aspectos alienantes do trabalho pode, por outro lado, funcionar também como modo de alimentar a força produtiva da dimensão miserável do trabalho, considerado como valor E (valor de entretenimento). A própria dinâmica de produção que se dá pelo desejo e consumo tende a não separar o lugar do trabalho e do entretenimento, implicando num contínuo estado de cooptação da força produtiva que implica no engajamento lúdico e pessoal como uma nova ética e valor nas relações do trabalho contemporâneo. \cite[24]{Obici2014}
%\end{citacao}

%Nos amparamos um tanto pela a ética do hacker, no sentido que aponta Giuliano Obici, tendo ``a paixão pelo fazer como uma busca exploratória'' que ``que se fundamentam pela liberdade, criatividade aberta ao jogo e à experimentação''\cite[366]{Obici2014}, mas também um pouco tanto de \emph{bricoleur}, que segundo ele:

%Ao mesmo tempo, o  se difere do engenheiro por seu conjunto de meios não se basear em um projeto, seguindo o princípio de que “algo sempre pode servir para algo”, sua instrumentalidade parte de elementos recolhidos e/ou achados. Sem um planejamento preconcebido, afastado dos processos e normas adotados pelo pensamento técnico instrumental, o bricoleur se vale de materiais fragmentários pré-elaborados.




%[...] já não é suficiente seguir o senso comum de que a dimensão de aparência ``estética'' não-funcional é sempre suplementar da utilidade funcional básica de um instrumento; é na verdade, o sentido contrário: a dimensão de aparência estética não funcional dos objetos produzidos é primordial, e sua eventual utilidade vem em seguida, i. e., ela tem o status de um sub-produto, de algo que parasita a função básica. Em outras palavras, a definição atual de homem não deve ser mais o homem como animal que fabrica ferramentas: O HOMEM É O ANIMAL QUE DESENHA SUAS FERRAMENTAS. (ZIZEK, 2006, tradução nossa)



  












%\footnote{\url{http://www.playsound.space/sounds=308270,308618,309333,290401,43461,314864,399466,295858,278084,334534,428800,246658,357370,355118,356661,374567,220747}}



%The hardest thing for a digital musician to decide is not what skills should be acquired but what not to learn. Given that the skill set draws upon so many different and well- established disciplines, it is always possible to go further into any one of them in order to specialise in a particular area. 


%A theme that emerges, therefore, is the sheer number and variety of employment situations or careers. Here is a quick list of just some of them: programmer, music and effects for games, music and effects for cinema (location sound, ADR, Foley, sound effects, re-recording engineer, composer, session engineer, etc.), music and effects for industrial video, audio- loops designer, audio-effects designer, mobile phone ringtone designer, radio producer, studio engineer, record producer, mastering engineer, music- related retail sales, music software support, jingle writing, music- events producer, live- sound engineer, band member, session musician, arts administrator, self- promoted musician, Internet- based microsales, record- label manager, talent scout, A\&R (artist and repertoire) representative, acoustic designer, arts/sound museum\/events coordinator, events\/festivals technical support, PA system consulting and installation, DSP inventor, instrument inventor, writer for electronic music magazines, sound for web (commercial record sales samples, sound design for sites, interactive sound), bulk media reproduction, teaching, music therapy, new- age market (relaxation tapes, mind manipulation, etc.), Muzak, corporate sonic environments, multimedia development, busking, lawyer, music librarian, artist.\footnote{\cite[191]{Hugill2012}}
%\end{citacao}


%\begin{citacao}
%De volta à metade dos anos 1960, o mcluhanismo fora inventado como o credo do Centro Vital. Duas décadas depois, o significado dessa teoria essencial no meio da elite dos Estados Unidos moveu-se para a direita. Com a Esquerda da Guerra Fria desacreditada, muitos de seus membros acharam consolo ideológico no renascimento do liberalismo de livre mercado nos anos 1970: o neoliberalismo.\cite[347]{Barbrook2009}
%\end{citacao}




%\subsection{O que fazer?} 


%Durante a pesquisa pude desenvolver uma série de projetos, e de cada pro

%O projeto Banda Aberta foi uma tentativa de dialogar com isso, propor novas formas de interação, mas a relação de controle imposta pela separação condutor/audiência, não me deixou ainda confortável. 


%\todo[inline]{posicionar essa citacao}
%\begin{citacao}
%Tanto multimídia como intermídia, são categorias interdisciplinares que, como colagem ou síntese-qualitativa, colocam em questão as formas de produção-criação individual e sobretudo a noção de autor. A criação é hoje o resultado da interação dessas práticas, como forma de tradução e inter-relação. O que não quer dizer que já não seja possível instaurar um estilo: ele é hoje a marca invariante que estabelece a diferença transmutadora em quaisquer dos suportes utilizados. O diálogo entre o singular-individual (ego) e o coletivo (superego) é uma das caracterísiticas da prática tecnológica. Por outro lado, os meios tecnológicos absorvem e incorporam os mais diferentes sistemas sígnicos, traduzindo as diferentes linguagens históricas para o novo suporte. Essas linguagens transcodificadas efetivam a colaboração entre os diversos sentidos, possibilitando o trânsito intersemiótico e criativo entre o visual, o verbal, o acústico e o tátil \cite[66]{JulioPlaza1969}
%\end{citacao}









%Os projetos desenvolvidos no decorrer desta tese também apontam para uma série de desejos de desenvolvimentos futuros. 






%- ferramenta colaborativa
%- tracker
%- sons autorais
%- remixagem com faixas 
%- sintetizador
%- radio
%- upload'


%forma=conteúdo

%os meios são os fins.

%fazer mesmo sem virtude



%\begin{citacao}
%Operar sobre o passado encerra um problema de valor. Não é escolher um dado do passado, uma referência passada; é uma referência a uma situação passada de forma que seja capaz de resolver um problema presente e tenha afinidade com suas necessidades precisas e concretas, de modo a projetar o presente sobre o futuro. Toda época distingue entre formas conservadoras e mais inovadoras. As inovadoras são as que se projetam para o futuro através do caráter inacabado que aponta para um possível leitor, o que é também uma forma de ``perceber na cultura de hoje os traços reais e inconfundíveis do amanhã''. Operar sobre o passado, além de um problema de valor, constitui-se também numa operação ideológica através da qual podemos confirmar a produção do presente ou encobrir essa realidade. Se, no primeiro caso se favorece um encontro dialético com o passado para preparar o futuro, no segundo, trata-se de distanciar esse futuro indefinidamente. No primeiro caso, os valores da história constituem-se num modelo para a ação, já no segundo, trata-se de um fantasma a ser evocado como nostalgia, moda ou revival. \footnote{\cite{JulioPlaza1969}}
%\end{citacao}




